賣得越多虧得越多！中國出口商有苦難言！

【彭博】-- 由於封鎖和社交疏離措施帶動需求，去年Clark Feng在中國以外地區銷售的花園家具、秋千和帳篷的出口訂單激增了70％。但是他一點也開心不起來。

「賣得越多，虧得越多，那有什麼意義呢？」在華東臨海市擁有貿易公司Vita Leisure Co.的Feng說。「誰說我們是受益人。我們是受害者！」

Feng的公司年收入約為500萬美元，是構成中國出口支柱的大約100萬家中小型製造商和貿易企業之一。但是，隨著中國經濟從疫情影響中迅速復甦，訂單大量湧入，Feng和其他企業主正在遭受人民幣升值、運輸成本飆升和勞動力短缺的不利影響，令他們本已微薄的利潤率雪上加霜。

這對中國經濟成長產生的後果可能是嚴重的，並給全球通膨平添壓力。由於一些工廠現在虧本運轉，企業主可能不得不提高價格，即便在勞動力和土地成本增加的情況下，在疫情發生之前他們也是不願意這樣做的。他們也沒有動力去擴大產能--中國政府需要依靠投資來實現建立一個更強大國內市場的計畫。

中國從疫情中恢復元氣，但同時也給該國製造商帶來了許多問題。熱火朝天的生產使某些地區的電力供應緊張，迫使工廠不得不自己購買發電機。受疫情影響，全球航運業仍處於混亂狀態，貨櫃短缺導致延誤並推高了成本。而且，勞動力供應已經嚴重減少--第一季度實施封鎖後，去年中國外來務工人員數量減少了500萬以上。

「工廠相互爭搶熟練工，」Feng說，並補充稱，鋁焊工的工資成長了近三倍。「如今當一名企業管理者實在太難了。我們聽憑工人的擺布。」

延伸閱讀：運費飆升 全球經濟遭遇新的阻力

但真正的殺手是貨幣。人民幣兌美元自6月以來上漲超過10％，目前位於6.48附近。由於絕大多數出口企業收取的是美元款項，但對供應商和員工是以人民幣支付，因此人民幣升值吞噬了他們的利潤。由於下單與支付之間的時間間隔最長可達三個月，在此期間美元下跌，許多出口商只得眼睜睜地看著利潤灰飛煙滅。

「我非常擔心，」Feng說。他現在正在虧本銷售一些產品，並計畫今年提價。「我為祖國擁有強大的經濟而感到高興，但人民幣升值對出口商來說也確實是一場災難。」

根據渣打的研究，當人民幣兌美元同比升值超過6.5％時，工業利潤成長一般會減緩。

如果出口商為應對人民幣升值而提高美元價格，這可能會損害對其商品的需求，但如果他們接受較低的利潤，他們將沒有錢投資於新的產能。2020年，一項衡量中國製造商投資的廣義指標下降超過2％。

鑒於中國政府今年試圖遏制房地產投資，因此需要製造商加大支出以促進經濟成長。更糟糕的是，2020年為幫助小微企業度過疫情難關而給予他們的減稅優惠，預計將於數月後到期。

出口商擁有的一個優勢是，即使他們提高了價格，買方可能也別無選擇，只能被迫接受漲價，因為替代選擇少之又少。

「與中國不同的是，其他國家仍然受到疫情的影響，」杭州Dicheng Technology Co. Ltd.的銷售經理Antony Hung稱。該公司向拉美、東南亞和中東出口浴室櫃。「疫情對中國反而產生了長期的積極影響，因為我們證明了相對於印度等競爭國家的疫情防控可信度。」

2021年全球經濟走強將支撐對中國商品的需求。如果這種情況使中國貿易順差繼續擴大，人民幣將維持漲勢甚至進一步升值，「並且通貨膨脹將傳導至世界其他地區。」Pantheon Macroeconomics分析師認為。「未來幾年通膨反彈程度可能會很大。」

即使面臨匯率壓力，但隨著疫苗的推出將有助於加強世界經濟，出口成長可能仍將保持強勁。

「全球需求的復甦將遠遠超過貨幣升值的影響，」滙豐首席中國經濟學家屈宏斌表示。他預測，2021年中國出口將較去年成長7.9％。

恢復將需要更長的時間，這是全球物流業面臨的問題，出口商預計這種問題將在2021年的大部分時間內持續。由於疫情限制，企業無法以足夠快的速度拿到貨櫃，並且世界各地主要港口都處於擁堵狀態。

「我們發出去的貨櫃被卡在世界各地，無法及時返回，因為海外疫情嚴重，從清關、物流到倉儲的各個環節效率都很低，」Seabay International Freight Forwarding Ltd.的老板Mark Ma說。這家深圳公司負責運輸在亞馬遜等平台上出售的商品。

儘管運輸成本通常由進口商支付，但混亂局面迫使一些中國工廠降低價格以保持競爭力。

「目前，運輸已占到成本的20％以上，」杭州一家公司的銷售主管Alex Li說。

如果這些都還不足以阻止中國出口商進行新的投資，那麼全球政治的長期走向將發揮影響。

在國內，中國政府已經發出信號，希望減少對出口的依賴，以此作為「雙循環」戰略的一部分，這意味著低技術含量的出口商將無法得到扶持。而在國外，唐納德·川普激起來的貿易戰對製造商信心產生了震撼性的影響，新任總統喬·拜登政府的團隊成員示意，與歐巴馬政府相比，他們將對北京採取更加對抗的態度。

「你不知道國際政策將如何演變，」Dicheng的Hung表示，他的公司計畫從製造業轉型。「在瘋狂的川普下台之後，我們了解到海外政策會瞬息萬變。」

同時，Hung正面臨著更為迫切的危機，影響到整個中國工業：春節假期工人一般會返鄉。中國部分地區暴發了新一輪新冠疫情，工廠老板擔心工人在假期後可能不願或無法復工，導致訂單履約延誤，如果人民幣持續升值，這將產生災難性後果。

「如果工人被封鎖在自己所在的地區，他們只能等到很久以後才能回來，」Hung說。他的公司已決定在假期期間從其他工廠高薪雇用臨時工，並將他們安置在酒店以保持生產線正常運行。

「臨時工的價格更高，但是如果我們能夠提前將貨物寄出，並且我們不會遭受匯兌損失的困擾，那麼我們已經算是賺了，」他說。「我們正在和匯率爭分奪秒地賽跑。」